哲學隨筆

平日寫文章經常要就住就住。
傳遞知識同建立自己思路，
係兩回事，依度係做後者。
無興趣請按上一頁離開。

有時有靈感，但又寫唔出論文，
咁係度寫幾句，不過如此。
不求完美，但求不被世間所吞噬，
係咁簡單，就當我係自言自語啦。

真理的場所

「我以天道和觀音為鏡.......執筆書寫。」
－－宮本武藏《五輪書．自序》

宮本武藏在晚年寫下「兵法之道」－－即「兵法的道理」－－總結自己的一生。我們總是達到目標以後，才能看清楚走過的道路。真理永遠是歷史的產物。真理與真理的場所，道與道說的空間，兩者之間總是存在著落差。宮本武藏對兵法之道已經了然於心，卻依然沒有言說的機會，真理的場所一直尚未成形。「以天道和觀音為鏡......」，道的道說需要他者的存在。這個他者並不是想像的他者，不是鏡象所反射的自己，即不是主體可以認同的對象，而是象徵的他者，完全異於自身的鏡子本身。天道和觀音是鏡子本身。或許，類似神話裡面的照妖鏡，這是真理之鏡。宮本武藏所看到的並不是自己－－不是戰無不勝的自我形象－－而是自己的真理，一直勝利至今的原因。只有經由象徵的他者，真理才可以被道說。真理需要真理的場所。或許，這足以解釋何以宮本武藏會「禮敬神佛，但勿存依賴之心」。神佛存在與否，無關痛癢。重要的是，神佛的存在能夠開啟真理的場所，即道出真理的空間。與尼采的觀點接近，宮本武藏同樣看到市場的特徵：市場是販賣技巧的地方。如同今天的補習社一樣，當時的道場喜歡吹噓自己的流派，標榜各式各樣華而不實的技巧：「各種技藝被製作成商品，人自己也成為商品，各種技藝的器具也有被當成商品的傾向。這種心靈重花朵勝於果實，也就是說，只求外表好看但內容貧乏。尤其這樣的兵法之道就像強求開放的花朵一般，只會修飾外表，講求招式華麗。」未熟的果實是大禍的開端。這是營商之道，卻不是兵法求勝之道。

兵法之道，絕非安慰心靈。不存在永恆的真理，也不存在必勝的套路。武士的命運即是參戰，他的目標只有一個：克敵制勝。因此，武士只能在戰場裡面理解自身的位置，理解自身所能發揮的作用。換言之，武士的位置要求主體易地而處。這就牽涉到主體與他者之間的辯證：主體並不直接知曉自己應該做甚麼。因為只有理解敵人的動向，才能制定有效的對策，所以主體的行動僅僅取決於敵人的知識，取決於敵人對我方行動的估算。敵人的情報及其對策，將會決定行動的失敗，故此主體的行動必須建基於他者的知識。更為確切，主體的行動建基於：主體需要根據自己對「他者知識」的假定，擬定我方的策略。這裡不是單純想像，而需要切身體會觀察。仿如精神分析師，武士只能在驚天動地的戰鬥，在生死之間把握他者的真理－－用宮本武藏的話－－「敵人的節奏」。站在敵人的位置思考，這是兵法的核心。當然，敵人也不會坐以待斃。面對戰術的變化，上乘的武士應當瞬間看穿敵人的伎倆，賦予其致命一擊。修心與勵智同樣重要。

真理產生行動。真實的行動與自我形象無涉，甚至形象也只是致勝的道具。真理的本質在於捨棄想像的自我：既不求神佛庇佑，不作神佛的兒女，也絕不重名聲地位。換言之，獲取真理的條件是懸置「自戀」，不為「他者如何看待自己」所困。武士依然是活在象徵世界。只不過，武士以真實的行動改變天下大勢，而儒者文士則是以象徵的話語影響社會文化。武士擁有洞悉真理的目光。可是，他們無法言說：一旦戰術策略大白於世，自己就會陷入危險。這是精神分析師與武士之間最大的分別：雖然兩者都要清空自身，捕捉他者之真理，但前者必須收取費用，因為一旦捲入世間的麻煩事，分析師安危不保，精神分析就難以進行；而後者沒有言說的空間，需要獨自承擔一切，真理只能直接產生行動。兵法之道只存在於身體的肢體動作，而不僅僅是抽象的思維（儘管他們也擁有這樣的能力）。因此，武士只能在戰鬥把握武士之正道。即使可以傳授真理，亦限於「心傳口授」，在弟子之間秘密流傳。或者，這是宮本武藏無法言說的理由，真理只能在真理的場所被說出。佛教正是當時生產真理的場所－－禪師及武士均以生命為賭注，求取真理。反觀今天的佛教，確如澤庵宗彭所言，「今出家眾，狀似有道而作佛事，應以為恥」，令人唏噓。

備註
**軍國主義的「武士道」是後來井上哲次郎等人的發明，必須區分古代的武士道與近代日本政府鼓吹的意識形態。

真理的場所

「我以天道和觀音為鏡.......執筆書寫。」
－－宮本武藏《五輪書．自序》

宮本武藏在晚年寫下「兵法之道」－－即「兵法的道理」－－總結自己的一生。我們總是達到目標以後，才能看清楚走過的道路。真理永遠是歷史的產物。真理與真理的場所，道與道說的空間，兩者之間總是存在著落差。宮本武藏對兵法之道已經了然於心，卻依然沒有言說的機會，真理的場所一直尚未成形。「以天道和觀音為鏡......」，道的道說需要他者的存在。這個他者並不是想像的他者，不是鏡象所反射的自己，即不是主體可以認同的對象，而是象徵的他者，完全異於自身的鏡子本身。天道和觀音是鏡子本身。或許，類似神話裡面的照妖鏡，這是真理之鏡。宮本武藏所看到的並不是自己－－不是戰無不勝的自我形象－－而是自己的真理，一直勝利至今的原因。只有經由象徵的他者，真理才可以被道說。真理需要真理的場所。或許，這足以解釋何以宮本武藏叫人「禮敬神佛，但勿存依賴之心」。神佛存在與否，無關痛癢。重要的是，神佛的存在能夠開啟真理的場所，即道出真理的空間。與尼采的觀點接近，宮本武藏同樣看到市場的特徵：市場是販賣技巧的地方。如同今天的補習社一樣，當時的道場喜歡吹噓自己的流派，標榜各式各樣華而不實的技巧：「各種技藝被製作成商品，人自己也成為商品，各種技藝的器具也有被當成商品的傾向。這種心靈重花朵勝於果實，也就是說，只求外表好看但內容貧乏。尤其這樣的兵法之道就像強求開放的花朵一般，只會修飾外表，講求招式華麗。」未熟的果實是大禍的開端。這是營商之道，卻不是兵法求勝之道。

兵法之道，絕非安慰心靈。不存在永恆的真理，也不存在必勝的套路。武士的命運即是參戰，他的目標只有一個：克敵制勝。因此，武士只能在戰場裡面理解自身的位置，理解自身所能發揮的作用。換言之，武士的位置要求主體易地而處。這就牽涉到主體與他者之間的辯證：主體並不直接知曉自己應該做甚麼。因為只有理解敵人的動向，才能制定有效的對策，所以主體的行動僅僅取決於敵人的知識，取決於敵人對我方行動的估算。敵人的情報及其對策，將會決定行動的成敗，故此主體的行動必須建基於他者的知識。更為確切，主體需要根據自己對「他者知識」的假定，擬定我方的策略。這裡不是單純想像，而需要切身體會觀察。仿如精神分析師，武士只能在驚天動地的戰鬥，在生死之間把握他者的真理－－用宮本武藏的話－－「敵人的節奏」。站在敵人的位置思考，這是兵法的核心。當然，敵人也不會坐以待斃。面對戰術的變化，上乘的武士應當瞬間看穿敵人的伎倆，賦予其致命一擊。修心與勵智同樣重要。

真理產生行動。真實的行動與自我形象無涉，甚至形象也只是致勝的道具。真理的本質在於捨棄想像的自我：既不求神佛庇佑，不作神佛的兒女，也絕不重名聲地位。換言之，獲取真理的條件是懸置「自戀」，不為「他者如何看待自己」所困。武士依然是活在象徵世界。只不過，武士以真實的行動改變天下大勢，而儒者文士則是以象徵的話語影響社會文化。武士擁有洞悉真理的目光。可是，他們無法言說：一旦戰術策略大白於世，自己就會陷入危險。這是精神分析師與武士之間最大的分別：雖然兩者都要清空自身，捕捉他者之真理，但前者必須收取費用，因為一旦捲入世間的麻煩事，分析師安危不保，精神分析就難以進行；而後者沒有言說的空間，需要獨自承擔一切，真理只能直接產生行動。兵法之道只存在於身體的肢體動作，而不僅僅是抽象的思維（儘管他們也擁有這樣的能力）。因此，武士只能在戰鬥把握武士之正道。即使可以傳授真理，亦限於「心傳口授」，在弟子之間秘密流傳。或者，這是宮本武藏無法言說的理由，真理只能在真理的場所被說出。佛教正是當時生產真理的場所－－禪師及武士均以生命為賭注，求取真理。反觀今天的佛教，確如澤庵宗彭所言，「今出家眾，狀似有道而作佛事，應以為恥」，令人唏噓。

備註
**軍國主義的「武士道」是後來井上哲次郎等人的發明，必須區分古代的武士道與近代日本政府鼓吹的意識形態。

隨筆正呀！
我有時會特登搵人地隨筆睇
有時反而可以領悟更多
尤其今時今日好多垃圾論文
巴打加油

終於明澤庵禪師點解會話：
「通達人者，不用刀殺人，用刀活人，要殺即殺，
要活即活，殺殺三昧，活活三昧也。」

知道對方點思考，既可以利用漏洞消滅敵人，
但亦可以啟發對方，令對方瞭解自己嘅真理，
重獲新生，難怪有人會話禪師係古代嘅分析師。
可以嘗試擺脫神祕主義，發掘另一個切入點。

「武士以勇氣為表面，但內心如果不帶有大慈悲心，
也沒有完成武士的職務。因此，出家者結交武士
而學勇氣，武士接近出家者而學慈悲心。」（葉隱聞書）

樓主用心良苦 加油 ！！！

留名 諗起以前玩運動咁 不斷分析對方戰術 強弱點

係更殘忍，每分每秒都要提防。

叫得隨筆就係無連續性，
講明先，下一篇就講其他人。

「世間無常，生死如電，行者自重。」

留名

廢墟美學

（Angelus Novus, 1920）

「人們就是這樣描繪歷史天使的。他的臉朝著過去。在我
們認為是一連串事件的地方，他看到的是一場單一的災
難。這場災難堆積著屍骸，將它們拋棄在他的面前。天
使想停下來喚醒死者，把破碎的世界修補完整。可是從
天堂吹來了一陣風暴，它猛烈地吹擊著天使的翅膀，以
至他再也無法把它們收攏。這風暴無可抗拒地把天使刮
向他背對著的未來，而他面前的殘垣斷壁卻越堆越高直
逼天際。這場風暴就是我們所稱的進步。」[1]
（本雅明〈歷史哲學論綱〉第九節）

真理的場所並非變動不居。它伴隨著歷史的變化，而不斷轉移到其他領域。古人以宗教之名探討社會之真相，近代可能是各種啟蒙論述，再後來就是精神分析學等等。那麼一個最基本的問題是：今天真理的場所在哪裡？還存在真理的場所嗎？還有探索真理的潛能嗎？儘管現代人似乎更為自由，但同時卻是更難找到探索真理的場景，亞洲尤甚。大學？社會運動？論壇？通通都已經縮減為常規的一部分，成為系統有效運作的條件。大學的功能是雇員培訓，政治場域培養「忠誠的反對派」，網絡平台的流動性使得「遺忘」的現象變得更為常見，沒有任何鬆動或反抗的餘地...... 唯一一個真理的場所可能是廢墟。本雅明深知廢墟的重要姓：廢墟既是因過度生產而出現的棄置場，亦是政治體系肅清敵人的行刑之地。廢墟作為廢墟，由眾多無名的犧牲者所構成。廢墟是例外之地：為眾人之所厭惡，卻又是體系運作的必要條件。進步，其實只是不斷重複祭獻的過程－－殺死一切「進步的敵人」。弔詭的是，殺戮只會有增無減，彷彿「敵人」神通廣大又無處不在。祭獻暴力－－即「神話暴力」－－將殺戮美其名為「祭獻」，賦予某種更高的、神秘的意義，以維持國家或共同體的同一性。如果真有所謂「神話建國」的話，只會是無止境的清算及祭獻儀式。

在本雅明的眼中，廢墟乃是真理的場所。廢墟是現代國家殘暴不仁的真相。活在廢墟，承擔為眾多無名犧牲者正名的責任，這是革命者的使命。革命者必然是「不合時宜」。既非無力的多愁善感，亦非否認暴力革命的必要性。本雅明所設想的暴力乃是「神的暴力」，即沒有更高目的所支撐的暴力。暴力就是目的本身。懲罰暴行已經是目的本身。起義並不需要更高的「正義」，也不需要任何神話支撐。與反對「魚蛋革命」的言論相反，我認為這就是「神的暴力」。先有毫無意義的「神的暴力」，而建立新秩序則只是副產物（這一點有眾多不同解讀）。正如本雅明在《德國悲劇的起源》所言，只有從特定的位置或視角出發，我們才有俯瞰整體之真相。廢墟正透漏出現代國家體系的真相。這意味著：哲學並不是真理本身，哲學的任務便是要洞悉出場所－－在歷史環境當中－－的位置。一旦哲學與真理的場所失去關係，就只會淪為單純傳授知識、傳授前人理論的話語，而無法引發進一步的思考，哲學同時也會失去自己的位置。本雅明深明此道。他是一位真正的哲學家。

[1] Walter Benjamin, “Theses on the Philosophy of History,” in Illuminations, edited by Hannah Arendt, translated by Harry Zohn, 1968, pp.258；本雅明著，張旭東、王斑譯，〈歷史哲學論綱〉，收入《啟迪：本雅明文選》，北京：三聯，2008，pp.270

慾望之真

「師因東西兩堂各爭貓兒，師遇之白眾曰：『道得
即救取貓兒，道不得即斬卻也。』眾無對，師便
斬之。趙州自外歸，師舉前語示之。趙州乃脫履
，安頭上而出。師曰：『汝適來若在，即救得貓
兒也。』」（《景德傳燈錄》）

這是有名的禪宗公案「南泉斬貓」，困擾佛教乃至哲學界為時已久。故事是這樣的：東西兩堂的弟子為貓而爭執不已。師傅知道便考驗弟子：「道得即救貓兒，道不得即斬卻也。」如果你們知「道」可以救貓，如果不知「道」我就會把貓斬掉。弟子啞口無言，貓瞬即被斬掉了。後來，另一名禪師趙州回來，知道此事便脫鞋，將鞋放在頭上。師傅見此便說：「如果你當時在場，即能救貓。」故事有幾個難解之處：第一，師傅想考驗甚麼？他判斷的標準是甚麼？第二，一般的解讀－－包括那些佛教的「大師」－－是認同師傅的決斷，即這位師傅必然是正確的，弟子應當放下爭貓之心。問題是如果弟子想要放棄爭貓，他們應該如何回應師傅？說理還是離去？何以趙州禪師「無厘頭」的行動可以救貓，而其他的選擇都是錯誤的？這又我們回到第一個問題，標準是甚麼？第三，明明不許殺生，這個故事卻大開殺戒。那些佛教的「大師」，一方面讚揚故事中的師傅，讚揚他給予弟子當頭棒喝，另一方面卻又虛偽地叫人持戒：「殺生是有害的，不要殺生」云云。此一流行的詮釋有效嗎？

第一，要理解師傅的做法，我們必須由師徒關係開始。前現代的師徒關係，不是現代教授與學生之間的關係，後者實際上是由大學制度及交易所支撐，大學教育並不干涉學生的私人生活。古代的師徒仰賴於「非理性」的崇拜所維繫。弟子假定師傅知道某種不為人知的真理，因此慕名而來，拜師求道。這個慾望是弟子學習「非理性」的基礎。然而，如同父母渴望兒女能擺脫自己，學會獨立生存一樣，師傅－－如果他是一個真正的師傅－－的慾望卻是消滅這種崇拜，弟子最終要學會擺脫師傅的命令。由這個視角出發，故事中的師傅根本不是用斬貓，來強迫弟子認同自己的命令。恰恰相反，師傅心目中「合格」的標準是：不要認同我的命令！趙州禪師可以過關的理由就在於此，而所有根據－－師傅給出的選項－－「救貓／斬貓」作出的選擇（無論是說理、哀求、放棄等等）都是錯誤的，這一點後面會再作闡釋。

第二，故事是否與「我執」有關？師傅是要去除弟子的我執嗎？事實上，這個問題本身並不準確。這種提問的方式已經預設了「我執」必然是錯誤的，「無慾」必然是正確的，但此一思考方向依然離不開既定的二元對立，根本是無思考的思考。我寧可選用「慾望」此一中性詞，而放棄任何容易令誤入歧途的術語。真正的關鍵不在於慾望，而在於弟子們並不理解慾望背後的動力：作為慾望的對象，不一定是貓可愛而引致紛爭。「貓」可以只是一個標記，背後爭奪的可能出於各式各樣的原因，例如面子、精神寄託等等。換言之，對象的意義完全是浮動的。師傅不必然了解背後複雜的原因，但他知道一點：慾望總是有著自身的動力。按照雙方慾望動力的發展趨勢，「貓」其實遲早都會死去。弟子們不知道慾望的成因，因而也不知道這個結局，而師傅只是提早展示結果，這是其中一個可能的解讀。

事實上，弟子們的缺陷並非慾望太強，而是慾望不夠強大。面對自己師傅的時候，他們無法承認自己的慾望，無法拒絕師傅提出的無理要求。弟子接受（大）他者提供的框架，放棄或壓制慾望。他們依然仰賴於師傅的權威。弟子並非精神獨立，同時也不願真誠地了解自己的慾望。私底下擁有各式各樣的慾望，但權威面前卻又不敢表露，不敢違抗師傅的命令。正是出於認同師傅，所以徒弟才會壓制自己，無法面對慾望之真理。因此，一般的解讀都帶有誤導性質，無我必然是正確，彷彿求道就只是遵守既定規則。這種生硬的套用並不適用於（馬祖道一以後的）禪宗。這也牽涉到第三個－－令「大師」非常尷尬的－－問題：為指導弟子的緣故而殺生，這是可以還是不可接受？「不執」與「我執」的界線講得頭頭是道，但大師們對此卻含糊其辭。得道者可殺生，還是不可殺生，根本解釋不了，證明根本沒有真正思考過。

禪師們正要否定這些絕對的標準。如同上述所言，標準只會阻礙慾望真理之顯現。真正的「合格」是承擔並了解自身的慾望，拒絕盲從權威的命令。趙州禪師將鞋放於頭上，有「本末倒置」之意，但到底是攻擊師傅、批判弟子或兩者兼備，眾說紛紜。趙州本人拒絕讓我們知曉答案，動作的意義是浮動的。然而，這是趙州有意為之，他清楚自己在做甚麼，清楚知道要拒絕回答對自己毫無意義的問題，而弟子們卻是不知道慾望的真相，這是分別所在。不假外求是禪宗的本質。教義式解讀實為天大笑話。後來的狂禪者斬佛像、飲酒隨心而行，正有此意。當然，晚明的狂禪有博出位之嫌。他們是否理解自己慾望的真相，這是另一個問題。

always support ching

尼采派有咩書推介睇？

原義已不可考，我亦無興趣考究。
講神學，我係異端；講佛法，我係狂禪；
既然無任何容身之處，不如獨行己道。

「狂者志存古人，一切紛囂俗染不足以累其心，真
有鳳凰于千仞之意，一克念，即聖人矣。惟不克
念，故洞略事情，而行常不掩。惟行不掩，故心
尚未壞而庶可與裁。」（王陽明）

我發現有depression 既人對精神分析都易入手d

你出膠 post 就 MK 啦
象形文字對歐洲哲學家好有啟發，
拉康、德希達個輩係會去學中文。
拉康第十八個研討班係講孟子。
MK，MK 得過你？

係，除非真係好困擾，
否則正常人唔會想面對。

如果係入門，周國平好多書係經典。
《尼采：在世紀的轉折點上》係幾正，
有文有路，而且寫得幾有個人感悟。

唔錯

佛教唔係想像中咁與世無爭，
佛教內部有權鬥，外部勾結朝廷，
例如武則天就同佛教做交易：
順從朝廷，寺廟則有經濟特權。

禪宗崛起唔係始於慧能，
頓悟說係始於神秀東山法門。
後來慧能一派奪走話語權，
慧能先開始變成一個神話。

其實早期禪宗係不斷偽造傳承，
話自己由印度傳入，繼承達摩。
事實上當然係假，係信徒作偽經。
由馬祖道一開始到後來狂禪，
先真正擺脫家長制，講個人體悟。

當然好多經書我都唔熟，
只係新近歷史研究都係咁講。

Bookmark左你精神分析嗰個 post未睇
我發現做隨筆同寫文中間條gap好遠
你點改善？

照係咁寫，只係改善語氣，
同埋加 reference 包裝。

巴打英文水平如何？想你同我外國班哲學fd過下招

一般學術書寫應該無問題。
不過，佢地係研究 d 咩

分折哲學/精神分析，佢就自稱係分析哲學，但我英文唔夠好唔太肯定，我其實就想通過你同佢既對話黎分析下同學下野

分析哲學=Analytic Philosophy
精神分析=Psycho-analysis

分析哲學不等同精神分析，
前者講數理邏輯，後者係臨床實踐。
搞分析哲學多數都唔鐘意我地，
不但無野討論，而且多數不歡而散。

蘇格拉底就係周街討論哲學
出面成堆膠 post 就正常，
我認真書寫反而就有問題，
如果你係咁認為，隨你喜歡。

哲學本身就係公共，
點解要我摺埋一二角寫野？
點解要我跟所謂「規則」？
對唔住，哲學第一步係質疑常規，
你喜歡跟大眾潮流，做MK仔自便。

我就係要係常規入面，攻擊常規，
點啊？係咪咁都唔得？
今時今日大把人對現狀不滿，
我係其中一個，我無法忍受啞忍，
唯一可以做就繼續攻擊常規。

當年蘇格拉底罪名係「荼毒青年」，
我忠誠於哲學嘅本質，講完。

巴打唔好理佢啦
費事比佢搞到個Post低質又

同埋直接，用字易明

對哲學派別理解唔深，想知點解分析哲學唔鍾意精神哲學既討論？

Psychoanalysis如果based on clinical evidence，咁佢同psychology/neurosci有咩分別？定係其實同philosophy of mind係同一樣野，用neuroscientific evidence去論證高層次思想行為

Btw 正評左先

識貨之人

« Ne pas céder sur son désir. »
(Jacques Lacan)

（中文翻譯：不要放棄你的慾望
無必要而刻意講外語係更 MK）

其實太低質嘅回覆是但回佢兩句就算啦

精神分析好難還原為神經科學，
前者集中係社會性，後者偏向生物性，
所以前者好難用實驗去證明，
依一點令好多人會攻擊精神分析。

分析哲學係比較科學化，
佢地好難接受精神分析作為科學，
當然，更多人係讀都未讀過就鬧。
門戶之見其實係好深。

心靈哲學依然會假定人有實體 ego，
人可以自我控制，然後作出決定。

精神分析唔會咁講，咁講係有問題，
ego 只係自我形象，根本無決策能力。
到依個位，分析哲學就唔知我地講乜，
稍微複雜少少，就會話人講野唔清楚。
去到今日，即係唔接受偏離常識。

精神分析對分析哲學非常反感：
因為後者空談自由意志、有無上帝。
唔進入臨床發掘，空談其實無意思。
因此，雙方都非常討厭對方。

留名，最鍾意聽人講野

分析世界咁大
澳洲果邊既分析就應該唔中意精神分析架啦

以我所知，澳洲係有拉康派做臨床，
但規模幾大，就真係無乜留意

龜囝又搞事

龜仔好可愛

宗師

「所謂的大時代，不過就是一個選擇：或去或留。」

王家衛的《一代宗師》明明不是武打電影，卻有人批評打鬥場面不夠強度，甄子丹的版本更有「實感」。更甚的是，有些觀眾批評王家衛「志大才疏」：明明有著囊括「光緒、宣統、民國、北伐、抗日、內戰」的野心，但王家衛的焦點卻只放在一街一巷，連一條街都罩不住，還講甚麼大時代。看不出《一代宗師》的氣象，並不是王家衛江郎才盡，而是評論者自身有了錯誤的想像。「井蛙不可語於海，夏蟲不可語於冰」，視野不夠開闊，自然無法欣賞大師之風範。不錯，《一代宗師》的確正在探討「何謂宗師」。然而，這裡不應有錯誤的想像：「宗師」一定要是民族英雄，一定是某某門派的掌門，擁有很大的權力，然後影響整個時代。這是王家衛所欲避免的思路。在一般的武俠小說，宗師總是有著名氣或影響力，總是被歷史的環境所承認的。宗師與歷史時代並不是對立的，宗師的名氣源於歷史時代，而歷史時代則依靠各門各派的掌門所支撐。這是十分典型的古代世界觀。

然而，王家衛卻將「宗師」與「時代」視為對立。《一代宗師》裡的葉問並不是民族英雄，在大時代裡名不經傳。葉問之為宗師，並不是因為他被當時的人承認，恰恰是因為他不被時代所承認，沒有任何既定的地位。「如果做不了一個歸人，我寧願做一個過客」，葉問只是漂泊的過客。整部電影圍繞著這個「不被」而展開。對王家衛而言，宗師之為宗師，正是面對不如己意的時代，也能夠繼續走下去。宗師的價值不在於自己成名，不在於在當時的環境獲得權力，而在於為下一個時代奠定基礎，即是打開一個新的時代。在不同的訪問裡面，王家衛講到《一代宗師》的靈感源自李小龍：究竟李小龍的師傅是怎樣的人？如何培養出新的大師？要有怎樣的氣度，才能培養出李小龍？因此，王家衛要探索的不是葉問的個人榮辱，而是葉問如何為開出新時代作好準備。答案非常簡單－－某種程度也可以說十分困難－－不過是將自己的倫理原則堅持到底，生而不有，為而不恃。

宗師只能單憑主體與慾望之間的關係定義：能夠堅持到底便是宗師。因此，宗師只與倫理有關，而與時代的權力關係無關。換言之，宗師涉及個人氣質／氣度的問題。這足以解釋何以《一代宗師》不是武打電影。嚴格而言，王家衛所拍的不是「招式」而是「意念」，個人的氣質、時代的氛圍、武打的氣勢等等。有人投訴梁朝偉沒有表情，目口目面。我相信這不是演技的問題，而是角色的設計本來如此。內斂，王家衛看到的武林是如此的內斂。武打場面沒有絲毫血腥味道，金樓各路高人指教如是，抽煙的一幕如是，與一線天試手亦如是。君子之交淡如水，交手只為追求更高境界，一切點到即止。感情的刻劃也是盡在不言中－－當然也與時代的壓抑有關，盲昏啞嫁、宮二的誓言－－聽的永遠是弦外之音。王家衛看到的是「淡」，這就是武學的內涵，也是宗師的本質。

「見自己，見天地，見眾生」，宗師之路不過如此。宮二說，這是習武之人的三個階段。也許，不盡如此，畢竟宮二沒有走完這條路。三者併存，又有何不可？見過天高地厚，才會知道自己的極限；見過芸芸眾生，才會明瞭自己的志氣。自己，宗師沒有孤立的自己。宗師作為宗師，正是在時代裡面朝向眾生，為打開下一個時代做好準備。用哲學的術語來說，宗師就是消失的中介（vanishing mediator），宗師成就後世，而自己的名字卻埋沒於歷史洪流之中。《一代宗師》的「大」並不在於廣度或深度，而恰恰在於眾多微小的場景，小中見大，這是《一代宗師》的基本結構。因此，宗師不是西方的英雄－－「一眼看上去，這不就是個武林嗎？」如果想看宏大世界觀，超級英雄可能更為適合。《一代宗師》沒有將「宗師」崇高化，變成高不可攀的對象。宗師之為宗師，並非擁有非凡能力的英雄，而只是平平無奇的一介凡人。一切只取決於個人的選擇。宗師至此，早已不限於武術領域，不同領域也有自己的宗師，乃至王家衛也是電影界的宗師：《一代宗師》這類作品顯然是要開創新風。

誠然，王家衛的解讀非常現代，葉問本人不可能如此理解自己，這正是王家衛的風格。藝術家不是要再現現實，而是要藉由藝術
－－不乏若干的美化－－進行思考。就此而言，《一代宗師》並非懷舊電影。歷史一直召喚著宗師，將「燈」（不是狹義的「武術」，而是廣義的「志氣」）傳承下去，繼續開創新的時代。召喚更多宗師，大概才是王家衛的本意。

用哲學的術語來說，宗師就是消失的中介（vanishing mediator），宗師成就後世，而自己的名字卻埋沒於歷史洪流之中。《一代宗師》的「大」並不在於廣度或深度，而恰恰在於眾多微小的場景，小中見大，這是《一代宗師》的基本結構。

有無咩入門哲學書推薦？

用你個標準
Frege就真係一代宗師

佢絕對係

王家衛係有某種後現代風格，
偏向零碎或碎片化，敘事唔係好連貫。
放到《一代宗師》係有篇幅唔平衡，
有時係比較零碎，有時就太集中葉問。

不過，我始終覺得係王家衛一個突破。
以前王家衛停留係「重複」，
一方面係電影內容，主角往往放唔低，
另一方面係手法，經常重複舊元素。
《一代宗師》係無重複，令人耳目一新。

支持高質po

生命與書寫

言說是要回應創傷，要安撫生命，創傷。
創傷既是主體的痛處，亦構成主體的獨特風格。
如果沒有「天命」之喪失的創傷，
孔子相信也不會成為孔子，儒家也不會出現。

這也足以解釋：何以精神分析不是釋經學。
精神分析的目標從來不是解讀字面意義，
而是捕捉字裏行間，或隱或顯的創傷內核，
捕捉主體之所以為主體的那個痛處。

「－－或許，這也是子思子開始書寫《中庸》的命運－－不再有天命
的命運！他不得不銘寫出屬於他自己的時間：每一個人都在等待屬
於他自己的時間......

如何開始銘寫時間？如何以個體的方式銘刻時間－－銘寫『我的時
間』？個體的書寫是何時出現的？這在文明的歷史上一直就是一個
謎，它關涉到何為個體性的問題，以及個體與寫作的關係，關涉到
寫甚麼、如何寫的問題，進一步，則是『寫』與『不寫』的的問題
－－即書寫的可能性與不可能性的問題...... 個體之為個體，體現在
災變的經驗中去標記自己的時間性，這即是書寫的開始。個體之為
個體，在外在的書寫中，才成其為自己，才有自己的性命。」
（夏可君，《無餘與感通－－源自中國經驗的世界哲學》）

生命與書寫

言說是要回應創傷，要安撫生命的創傷。
創傷既是主體的痛處，亦構成主體的獨特風格。
如果沒有「喪失天命」之創傷，
孔子相信也不會成為孔子，儒家也不會出現。

這也足以解釋：精神分析何以不是釋經學。
精神分析的目標從來不是解讀字面意義，
而是捕捉字裏行間，或隱或顯的創傷內核，
捕捉主體之所以為主體的那個痛處。

「－－或許，這也是子思子開始書寫《中庸》的命運－－不再有天命
的命運！他不得不銘寫出屬於他自己的時間：每一個人都在等待屬
於他自己的時間......

如何開始銘寫時間？如何以個體的方式銘刻時間－－銘寫『我的時
間』？個體的書寫是何時出現的？這在文明的歷史上一直就是一個
謎，它關涉到何為個體性的問題，以及個體與寫作的關係，關涉到
寫甚麼、如何寫的問題，進一步，則是『寫』與『不寫』的的問題
－－即書寫的可能性與不可能性的問題...... 個體之為個體，體現在
災變的經驗中去標記自己的時間性，這即是書寫的開始。個體之為
個體，在外在的書寫中，才成其為自己，才有自己的性命。」
（夏可君，《無餘與感通－－源自中國經驗的世界哲學》）

(Alenka Zupančič, The Odd One In On Comedy, pp.163)

四角形＝創傷（秩序崩潰、父母性交場面等等）
圓形＝意義／自我形象（好孩子、男神女神等）
直線＝言說／書寫

創傷乃是主體的核心，言說則是回應：
言說一直有著兩面，封閉及漠視創傷，
此時線段屬於意義的領域，
即美化的自我形象，以此縫合傷口。

幻想自己是完整完美、完全自控，
迴避痛楚，大多數人都會如此處理。
因此，他們可以十年如一日，
生活習慣、思想動作一切不變。
圓形乃是屬於幻象／幻想的領域。

不過，言說會不斷延展下去，
主體的無病呻吟會超出意義的領域。
這些言說將會暴露主體之為主體的核心：
究竟主體為何煩惱，如何獲得快感等等。
要理解這些呻吟，必須重新打開傷口，
回到言說的動力源頭，這是分析的過程。

直線超出圓圈，也代表穿越幻見的狀態。
接受創傷，接受自己永遠不可能完滿，
不斷言說、繼續言說，繼續超出幻想.......
接受創傷必然對自己有影響（如秩序已經崩潰），
反而能夠開出更多不同的可能性（儒墨道法）。
各種學說正是回應同一創傷的的不同實驗。

穿越幻見，因而乃是不穩定／不整全的狀態，
因而具有創造性。只有少數人能達到如斯境地。

張圖幾有趣
好認同以中國思想為例嘅講法

純粹係因為夏可君本書，
突然令我有多少聯想。

精神分析係非常喜歡畫圖：
一來，可以清晰展示到結構，
二來，一部分係同數學有關，
公式係唔會落入幻想領域。

支持下樓主

幾有趣，支持樓主

重複

「去 2046 的乘客都只有一個目地，就是找回失去的記
憶。因為在 2046，一切事物永不改變。沒有人知道
這是不是真的，因為從來沒有人回來過。」

王家衛《2046》的主題是重複，對失落之物的重複。這部電影錯綜複雜，主要的角色都來自前面的幾部作品：《阿飛正傳》的 Mimi／Lulu（劉嘉玲飾）、《花樣年華》的周慕雲（梁朝偉飾），以及貫穿兩部作品的蘇麗珍（張曼玉飾）。如此看來，《2046》不只是講述周慕雲沉淪於舊日的記憶，無法自拔，而且這部電影本身就是重複。王家衛在訪問如此說道：「先看《2046》，或許你會發現梁朝偉以前愛國一位有夫之婦，會想知道計程車裡的張曼玉的故事，這時候你回頭去看《花樣年華》，就可以看到她的故事，同樣，如果你對劉嘉玲有興趣，回頭看《阿飛正傳》就可以找到連結。對我而言，《2046》是個總結。」[1] 現時的電影評論－－有些只是 Youtube 裝模作樣的介紹－－大抵都是針對人物解讀《2046》，蘇麗珍的歷史、周慕雲的歷史等等，甚至用同樣方式解讀王家衛的其他電影（如後來的《藍梅之夜》－－王家衛唯一一部的英語電影－－也有影射蘇麗珍之嫌等等）。對我而言，這些評論都有著致命的缺陷，沒有將《2046》當成單獨的作品看待。「你要先看前幾部電影，才能看懂《2046》」－－王家衛的意思並非如此。《2046》本身有著獨立的結構，可以將前面的作品收納進來，但即使沒有看過前作，依然不阻礙我們欣賞這部作品。這才是王家衛真正的意思。

只有以此為基礎，我們才能探討本作的基本結構：甚麼是重複？（本作）如何重複（前作）？重複的結構為何？重複與角色之間的關係？由於篇幅有限，這裡只討論其中幾點，以勾勒出電影的基本面貌。首先由蘇麗珍（張曼玉飾）開始，這個角色其實只出現過幾秒。何以如此？因為蘇麗珍是周慕雲的失落客體，她只能「以消失的方式」存在。蘇麗珍本人沒有現身說法，但她並沒有因此而徹底消失，毋寧她的身影氣味沾染了整部電影：2046 此一房間、主角的小說〈2047〉、另一位同名同姓的「蘇麗珍」（鞏俐飾）。張曼玉的不在場，反而使她以隱而不見、幽靈般的方式持續出現。這是慾望的結構。慾望本身包含著重複。周慕雲既渴望回到過往的日子，卻又明知這是絕不可能的。對張曼玉的慾望，既是周慕雲所欲抑制排除的－－因此張曼玉僅僅在梁朝偉幾近崩潰之時才出場數秒，本作是由梁朝偉的視角出發的－－卻又是周慕雲生存之動力。他一再無意識地尋覓蘇麗珍的影子，尋找與蘇麗珍相關的人和事。如同王家衛所言，《2046》講述的是愛情的後遺症。整部電影不過是講述：蘇麗珍的影子如何籠罩在周慕雲的生活，後者如何不斷無意識地重複，重複在不同的對象身上找回蘇麗珍的氣味。三段故事，三次不同的重複.......

周慕雲與王靖雯（王菲飾）之間的故事，最能體現「重複」此一概念的複雜性。周慕雲是租客，王靖雯則是包租公的女兒，後者有一個日本男朋友（木村拓哉飾）。包租公有仇日的情意結，因此反對兩人交往。正是在這個階段，周慕雲與王靖雯產生了微妙的情感。在第一個層次，周慕雲在王靖雯身上，看到蘇麗珍的影子。兩人合寫新派武俠小說，這是周慕雲與蘇麗珍過往有過的共同經歷。王靖雯不知不覺地喚起了周慕雲的感覺，喚起了周慕雲的慾望。這是隱喻（metaphor）的結構，一個對象取代了壓抑的對象。這是無意識的重複。然而，故事並不是如此簡單。在第二個層次，因著對王靖雯的感情，周慕雲認同了木村拓哉的位置。兩人都慾望王靖雯，但兩者都是失敗收場。在寫小說〈2047〉的時候，周慕雲與木村拓哉的視角相互重疊（梁朝偉的旁白沒有用第三人稱「他」，而是用第一稱的「我」）。這是換喻（metonymy）的結構，因為鄰近性而相互替換。這是無意識的重複。在第三個層次，周慕雲在木村拓哉身上看到了自己：同是天涯淪落人，兩人有著同樣幻想，要帶走一個女人。然而，兩人都無法得到各自的慾望客體，蘇麗珍不願意跟隨周慕雲到新加坡，而王靖雯則無法跟隨木村拓哉到日本。這是無意識的重複。正是此一重複驅使梁朝偉，幫助王靖雯與木村拓哉破鏡重圓。關於這三個層次的結構，可以參看以下簡表。

樓主可唔可以用自己文字解釋咩叫真理？

因此，小說〈2047〉並沒有好結局，因為這是周慕雲的無意識：由始至終，真實的木村拓哉都是無關重要的。周慕雲本人也意識到這一點，他意識到〈2047〉寫的不只是王菲與木村拓哉，而更是王菲與自己、張曼玉與自己等等。重複並不是單調的回放（repeat），反而會因著不同的組合，產生出豐富的可能性－－變化是以不變（周慕雲的慾望）為基礎。只有由此出發，王家衛的《2046》（作為大師之作）才能獲得真正的理解。這是《2046》的基本結構。當然，我沒有能力討論整部作品，這需要一部專書進行討論。本文的目標不在於宣傳，而僅僅限於：讓看過但看不懂的觀眾學會欣賞《2046》這部電影而已。揭示錯綜複雜的慾望結構－－而不是所謂「懶高檔」的文藝氣息－－這是王家衛的魅力所在。

港大幫陳雅明曾經說過：王家衛是第一個關注 2046 大限的人[2]。事實上，如果這部電影有任何政治意味的話，它所揭示的肯定不是中共殖民，而是香港人渴望重回英殖時期，卻又無法做到的基本僵局。如同梁朝偉一樣，香港人陷入醉生夢死，無病呻吟，重複既帶來折磨又帶來快感，這便是香港的現狀。香港淪陷二十年，原來已經重複了二十年。王家衛從不關心「2046 何去何從」。他真正提出的問題是：我們要繼續沉淪，浪費未來三十年的時間嗎？如何才能打開新的開端？後者正是後來的《藍梅之夜》、《一代宗師》所要思考的問題。

附註
[1]黃愛玲、潘國靈、李照興編，《王家衛的映畫世界》（2015版），香港：三聯書店，p. 333-334
[2]

真理＝一個人、社會結構點運作

可否詳細少少？
想認識多D唔同人對呢個詞語既個人睇法
感覺上 呢個詞語有一種特別魔力

你讀返我「精神分析入門」最後一篇，
裡面有講精神分析所謂真理係乜。
要追溯 Truth 係咩，涉及成個哲學史，
唔可能係度寫，而且你會覺得悶。

解夢

早幾日夢到自己係外國（應該係日本），咁要自我介紹，我就話自己係葉問。葉問，點解會係「葉問」呢？當然係生活有接觸過相關題材，所以先會用「葉問」兩隻字。來源之一係王家衛《一代宗師》，我不時會重溫。一來，葉問係一位大師，認同葉問代表我想成為同等層次嘅大師；二來，「葉問」之名無人不識，反映我（無意識地）係想出名，遠至日本都識我。第二個來源係 Youtube 頻道「在下葉問」，主要係直播打機（日本遊戲可能同夢到日本有關），訂閱人數都接近5萬，亦係滿足出名嘅願望。佛洛伊德嘅命題「夢係願望嘅滿足」依然有效。至於焦慮夢要用到拉康，無必要係度討論。

我地可以見到：第一，夢境嘅材料其實係源自於日常生活，並唔係無中生有。第二，無意識遵從語言結構，多種材料由一個語詞「葉問」所濃縮。無意識聯想係依賴語言，所以係有物質基礎，同超自然或傳心術完全無關。第三，解夢係無可能查書解，唔存在「一對一」關係－－因為夢嘅材料已經服膺於主體嘅願望，即使係同一個意象，意義都可以完全唔同，我係成名，練武之人可能係武功上乘，中國憤青可能係排外等等。因此，解夢作為精神分析實踐，無可能化約為周公解夢或乜鬼守護靈，必須回歸個人生活經歷。泛性論解讀更加係錯得離譜。精神分析嘅獨特性正正係度：借助語言學資源，又無法還原為語言學；發源於神經科學，但又唔係生物至上，唔係食藥就算；參考哲學體系，又唔係單純空想，而需要實踐（如解夢、分析等）去發掘。精神分析以臨床為基礎，進行跨學科研究。解夢可以破譯個體嘅慾望，無需其他人輔助。想了解精神分析，最好係讀《釋夢》自學解夢。

暑假完全前應該出到一篇長文，概括佛洛伊德整個理論，當中有唔少內容係坊間心理學書唔會提，有興趣就到時讀文啦。有時我覺得讀哲學就好似練武一樣，各門各派有不同招式，讀其他門派嘅書真係唔容易。不過，要有進步就必須大概知道其他人做緊乜，洞察各家之優劣。自己空想一個絕對真理，自以為天下無敵只會貽笑大方。「風格即人」（拉康《文集》第一句），集各家之大成而自成一格，產生自己嘅風格，方為大師。我無意識地想要結束旅途，原因在於長路漫漫，路途遙遠，甚至根本沒有終點......

留名等巴打出長文

撥冷水都係咁話，無得救啦，最快都要十年先可以改變局面，十年係最樂觀嘅估算。泛民依然係主流，出去只會被人篤灰；本土早已土崩瓦解，內有惡賊，雲教熱狗未來幾年繼續搞事，搞另一類篤灰，令獨派／革命派系難以成形。好難可以做到乜。依段時間，中共肯定會打落水狗，立惡法，連討論空間都要消滅。港獨尚未成形就消失，唔會有一絲曙光。更重要係，香港主流仍然係偏向保守，香港人亦無意志忍耐／堅持到底。前幾日放榜 選科已經見到，文科又話乞食，理科又話唔好揀，總之要安安穩穩。後生仔尚且如此，可想而知。遵守規範，一切不變，先係香港主流。除非社會結構有變，或者發生意外，否則難以扭轉局勢。換言之，論述或集會近乎無用－－集會可以照去，但作用只係上外國報紙，而且成本會不斷增加－－只係微乎其微嘅必要條件，主要都係取決於時勢同結構。時勢造英雄。

推一推先

偶爾就會有人屌我係癡線佬，
屌我不知所云，我都開始習慣。

誠然，外籍教授好多係為份糧，
但突出、有料既大師亦大有人在，
水平比我地好根本比比皆是。
甚至連日本都出到世界級哲學家，
中文世界始終都係無人做到。

一講哲學就講傳統文化，
本體，道德本能對立云云，
完全無視其他領域既研究，
可以話係封閉係自己世界。

我係反對如此做法。
康德、黑格爾都受牛頓力學影響，
同當時浪漫主義思潮亦有互動。
佛洛伊德同愛恩斯坦亦有通信，
現代西方哲學根本係跨領域研究，
最後對整個社會係有重大影響。

人地做到，點解我地做唔到呢？
中學為體，西學為用依然主宰人心。
我唔係唔識中國思想，
只係我唔接受背後既研究預設。

文化唔係論證，建構出來，
而係吸收各地長處，慢慢形成。
如果覺得麻煩，跳過學習過程，
想一步登天，最後只會潰不成軍。

我應該會繼續係連登寫文，
但做法、寫法會完全唔一樣。
時勢唔同，無必要再寫入門，
再爭一日之長短，質比量更重要。
更根本既變革係勢在必行。

留明學野

feel 到樓豬既少少無力感
共勉ggggggggggggg

都唔係少少，真係百廢待興......

民國知識分子想融會貫通，
但奈何資源不足，資訊唔流通。
今日資源好多，但無乜人求知。
其實都真係非常諷刺。

隔離 post 講開「本能」，我就順便吹兩句。一般我地認為，人類有一套固定行為機制，天生已經定好，無辦法改變。我地只可以用合乎道德既方法導引，令本能合乎道德規範。用另一種講法，基因已經決定每個人生命發展，命運早已受到決定（上面個 model）。不過，按照我對神經科學既粗糙理解，現成本能其實係唔存在。基因當然係一個必要條件，人類必然受到基因影響，但基因並唔係唯一因素。外在環境亦係一個重要因素。因為神經系統本身只係一個傳訊系統，將外在訊息傳去大腦，或者將大腦訊息傳去四肢。神經系統必然係受到外在環境（文化、習慣）影響。基因同環境共同作用，先真正構成個體。基因無得改，但環境係有得改，所以係無得賴。自己唔改變環境，其實即係代表自願做幫兇。某程度上，結論係幾接近精神分析。雖然精神分析基礎並唔係神經科學。

同德國哲學做個對比，康德相信人類本身係固定程式。費希特話唔係：係有一套參數（基因）存在，但套參數係有多種解讀方法，點樣解讀其實係取決於環境（非我）既影響。因此，費希特結論係：決定論同自由根本無任何衝突，人類係必然地自由。主體係自我同非我之間既共同作用，而非我係可以改變。透過改變環境／非我，自我發展亦會有所改變，發展唔同既潛能。大概理解係咁上下。神經科學要邁出下一步，可能要通往黑格爾－－環境唔係整全，而係靠內部衝突運作。吹完。

留名學野

香港人太多籍囗，明明全部都係自己既決定都瀬落人地到

不過你又唔可以怪哂香港人，班大陸人玩政治太勁，由教育到media都全力洗腦，令香港人冇左critical thinkin

都唔係話怪香港人，
我地自己都未做得夠。

其實由英殖時期開始，
教育已經刻意唔講政治，
神化新儒家或國學，
令其他思想無法成形。

久而久之就政治冷感，
各家自掃門前雪。

用左個幾月讀 Freud，
終於差唔多讀完主要著作。
坊間解錯係完全錯誤，
甚至我自己都有唔少誤讀。
必須向讀者致歉

為免盡可能減少誤讀，
以後 post 我會事先寫好，
讀多兩本書，寫清楚先出。
希望月中左右可以出到。

不得不講一句，
當時做醫生學問真係好廣博。
歌德、尼采係隨手拈來。
辯論亦遠遠複雜過今日所想，
唔係想像中咁無稽，咁低能。

好有興趣睇正見

Testing

「產生痛苦乃是精神分析不可避免的命運。」
－－佛洛伊德，《精神分析運動史》（1914）

連登排版有時好煩

1

精神分析學（Psycho-Analysis）

序言

「產生痛苦乃是精神分析不可避免的命運。」
－－佛洛伊德，《精神分析運動史》（1914）

精神分析學（Psycho-Analysis）－－最初傳入中國時又名「析心學」－－在香港的命運確實是不太妙[1]。

香港人其實真係好可悲。
工作壓力大，社會無出路。
一旦捱唔住有情緒病，
精神科都只係派藥食。

問題根本無解決過，
只係用藥令人變得盲目，
然後繼續返工慢慢捱。
一停藥就會面對唔到現實。

無論醫生幾仁心仁術，
成個系統都係欠缺關懷。
港畜真係無叫錯，
香港人待遇賤過地底泥......

Lm

讀日本哲學家柄谷行人，
佢對康德嘅解讀非常獨到，
我認為係帶有黑格爾色彩。
其中佢提到一點好奇特：
康德已經考慮到非歐幾何嘅可能性。

即係話，康德已經考慮到：
有可能存在三維以上嘅空間。
依個解讀香港係無人咁講。
柄谷算係研究得幾刁鑽／深入，
後新儒家嘅康德研究真係差幾皮。

近年都有邏輯學家 argue 康德嘅 transcendental logic 其實係一套比 first-order logic更複雜嘅邏輯系統 ：

都有好多人討論過 非歐幾何同康德哲學之間嘅問顯

主流意見都認為現代物理學 現代幾何學 現代邏輯學顯示左康德套 transcendental project 冇咩價值，因為而家已經唔用 Newtonian physics, Euclidean geometry, Aristotelian logic..

我諗要幫康德辯護嘅人，話佢有考慮到呢 d 野，某程度都係算好正路嘅事嘅

分
段
好
緊
要

柄谷係引用某封書信立論，
所以我覺得班人真係讀得好細。

分析哲學習慣用邏輯同認識論解康德，
歐陸多數都係當本體論／存有論處理，
由德國哲學、現象學到精神分析都係咁。
Transcendental 更多地係指語言 logos，
語言點樣構成主體？語言界限等等......

物理學係講緊物理定律，
而物理定律嘅表象係點樣構成。
康德對物理定律嘅理解可以係錯，
但後者依然係需要處理嘅問題。

巴打有睇周國平？

高中期間成日都讀，
訓唔著就自己讀周國平......

我都好鐘意睇佢d書
個陣自己都去圖書館借佢d書黎睇

諗起好耐冇睇任何哲學書了

分析哲學主流唔太認為康德有 d咩邏輯
我上面引用果篇文 主要係荷蘭嘅邏輯學家
佢地同英美學界嘅好多睇法 都唔太一樣

我 search過下 柄谷本跨越性批判
佢好似係討論好多關於數學，邏輯嘅野
佢好似引左康德23歲寫嘅大學論文
同埋佢都引左 馬丁嘅 康德 - 存有論和科學論 （但我唔係太搵到呢個學者嘅資料）

我諗要睇返康德篇大學論文係點
因為佢批判時期 同前批判時期嘅野 又可能有 d出入
所以唔太肯定，可唔可以話康德寫純粹理性批判個時，係咪仲咁諗

集合論、布爾巴基對歐陸好重要，
拉康同巴迪歐等等全部都有用數學。
柄谷想將成個數學傳統歸入康德，
然後用康德重新批判後現代。

我係同意批判後現代，但都同意你個講法：
唔能夠肯定康德寫第一批判時係咪咁諗。
只能夠當係其中一個可行解讀。

簡單總結《跨越性批判》：
1) 柄谷對精神分析閱讀係正確
2) 柄谷讀馬克思讀得好細，我地對馬克思理解實在太表面
3) 本書註釋要仔細讀，好多觀點都值得參考，佢對海德格批判都係有道理

4) 視差概念：對柄谷而言，真正哲學係始於視差或流亡，唔係固定一個位置，而係要同時係兩個矛盾嘅位置移動，只有進入矛盾先可以超越矛盾。康德二律背反係一個例子。後來齊澤克有本書叫 The Parallax View，闡發柄谷概念。事實上，黑格爾、馬克思、佛洛伊德、拉康正正係承擔把握矛盾嘅重擔，「停留於否定」（黑格爾語），所以先會有重大理論成就。視差概念重有好大發展空間。

5) 柄谷對「他者」理解太廣闊，物自身、其他國家同世界市場都係他者，但係概念上似乎係有分別。柄谷無區分得好。依個位置太靠近德希達嘅倫理學。德希達解構同他者倫理學唔夾，而柄谷則有更大問題。點都好啦，本書係值得讀。

好多大思想家，我地都係汙名化去講，或者太過簡化咁講。馬克思、佛洛伊德屬於前者，尼采屬於後者。馬克思其實討論緊好重要嘅問題：點解兩樣無關係嘅事物，可以被視為具有同等價值，進而會令交換成為可能？後來又發展成今日嘅資本主義？我地又點樣受制於成個系統？基本上，馬克思同精神分析視角係接近，人只係世界潮流嘅產物，只係後者探討埋記憶、快感、性別等問題，馬克思就集中考察交換過程。唔係一句過氣就可以帶過。

lm

-
嵇康，其實係古代好有原創性嘅思想家。好多人都會將嵇康歸入道家，例如嵇康嘅《養生論》有時會被視為中醫或道教派系嘅論著－－同《黃帝內經》或葛洪《抱朴子》相提並論－－但我自己覺得佢唔屬於任何派系。對我而言，嵇康嘅養生觀同陰陽調和思想係有好大分別。有一個概念係嵇康論著入面經常出現，叫做「志」。要讀《養生論》必先明志：

「人無志，非人也。但君子用心，有所准行，自當量其善
者，必擬議而後動。若志之所之，則口與心誓，守死無
二，恥躬不逮，期於必濟。」（家誡）

「欲坐望顯報者；或抑情忍欲，割棄榮願，而嗜好常在耳
目之前，所希在數十年之後；又恐兩失，內懷憂豫，心
戰於內，物誘於外，交賒相傾，如此複敗者。」
（養生論）

養生有一個條件就係要「立志」，而且唔係普通嘅「志」，而係要「口與心誓，守死無二」，講得出就必定要做到，必要時甚至要犧牲自己。如果無咁樣嘅堅持，一定無可能養到生－－「遺生而後身存」。因此，非常弔詭，嵇康唔係講緊無我，等自己同世界相互調和，而係將意志推到極限：你要養生，首先要投入全副精力，必要時要以死性命相搏，否則必定失敗無疑。對嵇康而言，心靈和諧並唔係要同世間妥協，而係要完全同俗世分割，立志正係割裂嘅起點。心靈和諧並唔係放任，而係某種割裂嘅產物，立志自然而然就做到。換言之，和諧只係副產物，你堅持到底「守死無二」就會有。咁到底要堅持乜野呢？點解又會同養生有關呢？請容我做一個跳躍式解讀：既然「人無志，非人也」，人之為人係建立於各自嘅志向之上。無志向就無人，養生即係要堅持自己作為主體嘅一致性，拒絕向已有嘅誘惑或權力妥協，要堅持自己嘅志向：「志氣所託，不可奪也。」養生條件係用生命乃至死來貫徹志向，唔係為保一己之身而逆來順受。如此，我地就得出較為激進化嘅嵇康。

我都必須承認：嵇康係有歌頌自然、懷舊復古一面。嵇康思想明顯存在張力：一係激烈嘅傾向，一係崇尚自然嘅傾向。神祕主義主要係繼承後者：文明有好大不足，我地需要師法上古，天人和諧，回歸清心寡慾嘅時代。我自己認為要適應現代，就必須拋棄對「自然」嘅美化。我會將嵇康嘅「自然」理解為多元性同偶然性：雖然人必須有自己嘅志向，但志向具體內容係取決於人自己嘅稟賦同選擇。一方面，可以繼承儒家要立志有為，但避免有任何具體內容，避免淪為僵化嘅束縛；另一方面，亦有道家「各以得志為樂」嘅面向，允許多元性及偶然性出現，避免落入天人和諧嘅神秘主義。我並無意為古人建立體系－－建立體系對抗西方係自欺欺人，因為古代思想注定係充滿漏洞－－只係針對一兩點作出闡發，令到成個思想可以理解。我真正想講嘅係：今日所謂「養生」一潭死水，不過係養物理意義嘅身體，人之為人嘅生命並無受到重視。無論係嵇康、禪宗、心學，當時全部都有某種激進性，去到今日就只係書齋嘅空談，悲乎

LM

竹林七賢，最欣賞嵇康
好耐之前做嘅整理，放埋係呢邊分享

《世說新語．棲逸》：山公將去選曹，欲舉嵇康；康與書告絕。

嵇康之死，是一大文學、哲學家之死，正正能看出他的人格美之精髓。嵇康受到司馬氏注意、拉攏，他不願接受，遠避河東三年。後來回到山陽，山濤見狀，為保嵇康安全，推薦他出仕。嵇康依然不願接受，又怕連累山濤，故寫出〈與山巨源絕交書〉，這是多麼重情重義的決定！

《世說新語．簡傲》：鍾士季精有才理，先不識嵇康。鍾要于時賢俊之士，俱往尋康。康方大樹下鍛，向子期為佐鼓排。康揚槌不輟，傍若無人，移時不交一言。鍾起去，康曰：「何所聞而來？何所見而去？」鍾曰：「聞所聞而來，見所見而去。」

嵇康如此剛腸嫉惡，加上勇於對社會時事直言，這時鍾會為報當年輕視之仇，上書司馬氏為其安了一個罪名，解決這個當政者的麻煩：「康上不臣天子，下不事王侯，輕時傲世，不為物用，無益於今，有敗於俗。昔太公誅華士，孔子戮少正卯，以其負才亂群惑眾也。今不誅康，無以清潔王道。」

此一罪名，全是以道德來判刑，並非合法，只是私決罷了。

《世說新語．雅量》：嵇中散臨刑東市，神氣不變。索琴彈之，奏廣陵散。曲終曰：「袁孝尼嘗請學此散，吾靳固不與，廣陵散於今絕矣！」太學生三千人上書，請以為師，不許。文王亦尋悔焉。

即將處刑，仍能神氣不變，正見其名士風骨。三千太學生為嵇康求情、同悲，當然是因為對這種不公義的事情而憤慨。最後，嵇康在臨死前對他九歲的兒子說：「巨源在，汝不孤矣。」正見出兩人之間的相知相重。

蔣勳《孤獨六講》：「有人說，嵇康怎麼這麼自私，死前還不肯將曲譜留下？但嵇康說，不是每一個人都配聽《廣陵散》。如果活不出孤獨感，如果做不到特立獨行，藝術、美是沒有意義的，不過就是附庸風雅而已。」曲亡人亡，知音不復。

《世說新語．棲逸》：嵇康遊於汲郡山中，遇道士孫登，遂與之遊。康臨去，登曰：「君才則高矣，保身之道不足。」

或許嵇康確是不懂如何保全自身，但他的死亡，只是肉體滅亡，其精神、信念卻化為了永恆的文化象徵，讓後世人欣賞、歌頌。如此，廣陵散絕去，其實正如每個人心中都有化解孤獨的希冀。欲求知音之苦，千古如是。

都幾同意巴打嘅講法
古代思想係現代
或者只係得返「了解」嘅價值
了解其發展及影響
至於現代社會之應用，多係無用之功
不過諗深一層
人文學術與現代社會脫節
似乎都不至於古代思想

養生落入純生理嘅層面
真係好悲哀
亦都係對古代哲人一大誤解
究其因，似乎又無可奈何
唯一不堪嘅係無一新回應時代之學說

留個名先

嵇康係中國古代最獨特，
脾氣過於剛烈，但渴求精神和諧；
文辭優美浪漫，但立論實事求是；
道家太靜，心學始終個性不足。
唯獨嵇康係有風格而不失嚴謹。

激進而嚴謹，中國歷史都無幾多個，
所以嵇康真係一個孤獨者：
「君性烈而才隽，其能免乎！」
今時今日，真係應該要學嵇康。